## 圖形演算法 Graph Algorithm

### 簡介

在離散數學、演算法與人工智慧的領域，很多問題可以表示為「節點與連線所形成的圖形」，一個程式要解決某問題其實是在這個圖形裏把目標節點給找出來，於是問題求解就簡化成了圖形的搜尋，我們只要把解答給「找出來」就行了。

圖形搜尋的方法大致可以分為「深度優先搜尋 (Depth-First Search, DFS)、廣度優先搜尋 (Breath-First Search, BFS)、最佳優先搜尋 (Best-First Search, BestFS) 等三類。

然後針對最佳優先搜尋的部份，還有一種具有理論背景，且較為強大好用的 A* 搜尋法可採用。

### 圖形的表達

圖形是由節點 (node) 與連線 (edge) 所組成的。舉例而言，以下是一個包含六個節點與十條連線的簡單圖形。

![圖、圖形 Graph 的範例](./img/graphSearch.jpg)

我們可以使用下列《資料結構》表達圖形：

1. [相鄰矩陣](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%82%BB%E6%8E%A5%E7%9F%A9%E9%98%B5) :   
2. [相鄰串列](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E9%82%BB%E6%8E%A5%E8%A1%A8)

當然也可以《因語言制宜》，採用最適合該語言的資料結構。

在 javascript 中，我們可以採用下列類似相鄰串列的方式表達圖形。

```js
var g = {            // graph: 被搜尋的網路
  1: {n:[2,5], v:0}, // n: neighbor (鄰居), v: visited (是否被訪問過)
  2: {n:[3,4], v:0},
  3: {n:[4,5,6], v:0},
  4: {n:[5,6], v:0},
  5: {n:[6], v:0},
  6: {n:[], v:0}
}
```

### 深度優先搜尋

* [維基百科:深度優先搜索](http://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%B7%B1%E5%BA%A6%E4%BC%98%E5%85%88%E6%90%9C%E7%B4%A2)

所謂的「深度優先搜尋」 (Depth-First Search, DFS)，就是一直往尚未訪問過的第一個鄰居節點走去的一種方法，這種方法可以採用程式設計中的「遞迴技巧」完成，以下是深度搜尋的演算法：

```
Algorithm DFS(graph, node) {  // 深度優先搜尋，graph : 圖形, node:節點
  if (node.visited) return; 	// 如果已訪問過，就不再訪問
  node.visited = 1;		        //   並設定為已訪問
  foreach (neighbor of node)  // 對於每個鄰居
    DFS(graph, neighbor);     //   逐一進行深度優先搜尋的訪問。
end
```

您可以看到上述的演算法中，我們單純採用遞迴的方式，就可以輕易的完成整個 DFS 演算法。

當然、實作為程式的時候，會稍微複雜一點，以下是使用 Javascript 的實作方式：

```javascript
function dfs(g, node) { // 深度優先搜尋
  if (g[node].v !=0) return;   // 如果已訪問過，就不再訪問
  printf("%d=>", node);       // 否則、印出節點
  g[node].v = 1;              //   並設定為已訪問
  var neighbors = g[node].n;  // 取出鄰居節點
  for (var i in neighbors) {  // 對於每個鄰居
    dfs(g, neighbors[i]);     //   逐一進行訪問
  }
}
```

針對上述的範例圖形，若採用深度優先搜尋，其結果可能如下所示 (圖中紅色的數字代表訪問順序)

![圖、深度優先搜尋的順序](./img/dfs.jpg)

### 廣度優先搜尋

* [維基百科:廣度優先搜索](http://zh.wikipedia.org/zh-tw/%E5%B9%BF%E5%BA%A6%E4%BC%98%E5%85%88%E6%90%9C%E7%B4%A2)

雖然深度優先搜尋可以搜尋整個圖形，但是卻很可能繞了很久才找到目標，於是從起點到目標可能會花費很久的時間 (或說路徑長度過長)。

如果我們想找出到達目標最少的步驟，那麼就可以採用「廣度優先搜尋」 (Breath-First Search, BFS) 的方式。

廣度優先搜尋 BFS 是從一個節點開始，將每個鄰居節點都一層一層的拜訪下去，深度最淺的節點會優先被拜訪的方式。

舉例而言，針對上述的圖形範例，若採用「廣度優先搜尋 BFS 」的方式，那麼拜訪順序將會如下所示：

![圖、廣度優先搜尋的順序](./img/bfs.jpg)

要能用程式進行廣度優先搜尋，必須採用「先進先出」(First-in First-Out, FIFO) 的方式管理節點，因此通常在「廣度優先搜尋」裏會有個佇列 (queue) 結構，以下是 BFS 的演算法：

```
Algorithm BFS(graph, queue)
  if queue.empty() return;
  node = queue.dequeue();
  if (!node.visited)
    node.visited = true
  else
    return;
  foreach (neighbor of node)
    if (!neighbor.visited)
      queue.push(neighbor)
end
```

以下是使用 Javascript 的 BFS 程式實作片段：

```javascript
function bfs(g, q) { // 廣度優先搜尋
  if (q.length == 0) return; // 如果 queue 已空，則返回。
  var node = dequeue(q);     // 否則、取出 queue 的第一個節點。
  if (g[node].v == 0)        // 如果該節點尚未拜訪過。
    g[node].v = 1;           //   標示為已拜訪
  else                       // 否則 (已訪問過)
    return;                  //   不繼續搜尋，直接返回。
  printf("%d=>", node);      // 印出節點
  var neighbors = g[node].n; // 取出鄰居。
  for (var i in neighbors) { // 對於每個鄰居
    var n = neighbors[i];
    if (!g[n].visited)       // 假如該鄰居還沒被拜訪過
      q.push(n);             //   就放入 queue 中
  }
  bfs(g, q);
}
```

### 最佳優先搜尋

但是、上述兩個方法其實都還不夠好，深度搜尋會猛衝亂衝，而廣度搜尋則會耗費太多的記憶體，並且沒有效率，無法很快的找到目標點。

假如我們能夠知道哪些點距離目標點最近，也就是哪些點比較好的話，那就能採用「最佳優先搜尋 (Best-First Search) 的方式來搜尋了。

最佳優先搜尋的實作方法與廣度優先搜尋類似，但是並不採用佇列 (queue) ，而是採用一種根據優先程度排序的結構，每次都取出最好的那個繼續進行搜尋。

但是、節點的好壞通常很難評估，單純採用某種距離去評估往往會過度簡化問題，這點往往是最佳優先搜尋的困難之所在。

還好、有時我們不需要非常精確的評估，只要問題符合 $$h(x) \leq d(x,y)+h(y)$$ 這樣的單調 (monotone) 特性，就可以使用 `A*` 演算法來進行較快速的搜尋，這種方法比廣度優先搜尋通常快很多，因為 `A*` 不會搜尋所有節點，而是有系統的朝著整體較好的方向前進，這種方法在電腦遊戲 (Game) 上常被用在 NPC (非人類角色) 的智慧型搜尋行為設計上面，是人工智慧搜尋方法中較強大的一種。


### 貪婪圖形搜尋

對於 Graph 類的結構，我們也可以用『貪婪算法』來處理，每次都向下一層中最好的分支走去。

![](./img/greedyGraphSearch.png)


### 最小擴展樹

* [克魯斯克爾演算法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%85%8B%E9%B2%81%E6%96%AF%E5%85%8B%E5%B0%94%E6%BC%94%E7%AE%97%E6%B3%95)

檔案： minimalSpanningTree.js

* https://github.com/ccccourse/se/blob/master/algorithm/11-graph/minimalSpanningTree.js

```js
// https://gist.github.com/n8agrin/3629426

var _ = require('underscore');

var nodes = ["A", "B", "C", "D", "E", "F", "G"];
var edges = [
    ["A", "B", 7], ["A", "D", 5],
    ["B", "C", 8], ["B", "D", 9], ["B", "E", 7],
    ["C", "E", 5],
    ["D", "E", 15], ["D", "F", 6],
    ["E", "F", 8], ["E", "G", 9],
    ["F", "G", 11]
];


function kruskal(nodes, edges) {
    var mst = [];
    var forest = _.map(nodes, function(node) { return [node]; });
    var sortedEdges = _.sortBy(edges, function(edge) { return -edge[2]; });
    while(forest.length > 1) {
        var edge = sortedEdges.pop();
        var n1 = edge[0],
            n2 = edge[1];

        var t1 = _.filter(forest, function(tree) {
            return _.include(tree, n1);
        });
            
        var t2 = _.filter(forest, function(tree) {
            return _.include(tree, n2);
        });

        if (t1 != t2) {
            forest = _.without(forest, t1[0], t2[0]);
            forest.push(_.union(t1[0], t2[0]));
            mst.push(edge);
        }
    }
    return mst;
}

console.log(kruskal(nodes, edges));
```

執行結果：

```
$ node minimalSpannintTree.js 
[ [ 'C', 'E', 5 ],
  [ 'A', 'D', 5 ],
  [ 'D', 'F', 6 ],
  [ 'B', 'E', 7 ],
  [ 'A', 'B', 7 ],
  [ 'E', 'F', 8 ],
  [ 'B', 'C', 8 ],
  [ 'E', 'G', 9 ] ]
```

## 最短路徑算法

1. 圖形中兩點間的最短路徑：  [Dijkstra 算法](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%88%B4%E5%85%8B%E6%96%AF%E7%89%B9%E6%8B%89%E7%AE%97%E6%B3%95)
    * https://github.com/ccccourse/se/tree/master/algorithm/11-graph/dijkstra
2. 所有點之間的最短路徑： [Floyd Warshall 算法](https://zh.wikipedia.org/wiki/Floyd-Warshall%E7%AE%97%E6%B3%95)
    * https://github.com/ccccourse/se/tree/master/algorithm/11-graph/floydWarshall

## 最大網路流

1. [Ford-Fulkerson 算法](https://zh.wikipedia.org/wiki/Ford%E2%80%93Fulkerson%E7%AE%97%E6%B3%95)
    * https://github.com/ccccourse/se/tree/master/algorithm/11-graph/maximumFlow


### 參考文獻
* [Wikipedia:A* search algorithm](http://en.wikipedia.org/wiki/A*_search_algorithm)
* [維基百科:A*搜尋演算法](http://zh.wikipedia.org/wiki/A*%E6%90%9C%E5%AF%BB%E7%AE%97%E6%B3%95)




